財經專題：武肺衝擊 零售飲食航空業重災 港失業率恐8% 逼沙士

財經專題：武肺衝擊 零售飲食航空業重災
港失業率恐8% 逼沙士

【2020武肺】 武漢肺炎襲港令市面出現「口罩荒」，有機構派口罩予有需要人士。

2003年非典型肺炎（沙士）來襲，奪去299名香港市民的性命；豈料到了2020年，港人又要經歷另一場由中國襲來的武漢肺炎。當年沙士正值本港經濟谷底，後來市況急速反彈，市民捱過這關後否極泰來。至於今次武漢肺炎疫情，本報就經濟、就業、股市及樓市四個範疇，將沙士和現時情況作比較；即使股市及樓價看似「跌唔落」，但經濟及就業市場已然內傷，就算不衰過沙士，也已貼近沙士的災難程度。

記者：何文俊

相關新聞：經濟：今季最淡跌7% 慘過03年

回顧2003年沙士在港肆虐期間的就業數字，可謂「慘不忍睹」。在當年3月至5月的疫情高𥧌期，本港失業率高達8.3%，其中單計5月的失業率就有8.8%，意味每11名勞動人士中，就有一人無工開。

反觀現時武漢肺炎疫情擴散下，香港經濟儲落多年發展基礎，接近全民就業，失業率由去年中2.8%，升至去年12月的3.3%，總就業人數由去年9月至11月的383.06萬人，下跌至去年10月至12月的381.78萬人，減少約1.28萬人。單看數字，目前處境似乎比17年前好得多。

【2003沙士】 當年非典型肺炎襲港，九龍灣淘大花園E座為重災區。

沙士年畢業生：有末日感覺

在細分失業率的各個分類，災情最嚴重的零售及餐飲業，2003年第二季的失業率為9.1%；而去年第四季，零售及餐飲業失業率則分別為4.8%及6.1%。

安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍指出，現時武漢肺炎疫情令本港就業市場雪上加霜，零售、餐飲、旅遊及航空業均面對裁員潮，預計這些行業的失業率將進一步上升，最壞情況會見雙位數水平，「根本就冇遊客，連本地遊都冇人去」；至於整體失業率則可能於短期內升至5%至6%，若疫情持續多幾個月，失業率更有機會升至8%。若真如周綺萍所言，零售及餐飲行業等失業率升至雙位數，情況將會「慘過沙士」。

在失業率高企下，最慘要算是應屆畢業生。2003年大學畢業的阿華憶述，當時深明本地經濟疲弱，又自覺成績不算標青，要很早向不同機構寄出自薦信求職；後來於沙士疫情肆虐時獲得多個面試機會，最終被還價500元月薪後、獲一間傳媒機構以9,500元聘用。阿華表示，當時身邊不少人經歷失業、瘟疫、負資產及23條擬立法，「簡直有末日嘅感覺」，但最終都咬緊牙關捱過。

今年踏上同樣命運軌迹、於畢業年遇上武漢肺炎疫情的恒生大學四年級學生Traci表示，近年一直有做兼職「賺外快」，但去年已感到較難獲聘用，令她驚覺就業市場逆轉。不過性格樂觀的她未覺生不逢時，已決定提早搵工，期望及早鎖定一份工作，即使薪金低於預期亦願意接受。

有人力資源顧問指若武肺疫情持續，失業率有機會升至8%。

2003年大學畢業的阿華憶述，當時「有末日感覺」。

將於今年畢業的Traci，已決定提早搵工，及早鎖定工作。

人力資源顧問：兼職做住先

根據資料，在2003年作為「職場新鮮人」，入職薪金貼近當年第二季港人就業收入中位數9,900元；到17年後的今天，多個主流職業如銷售、市務、會計及人力行政的大學畢業生，平均月入約為1.3萬元至1.4萬元左右，而本港就業人士月入中位數則為18,900元。大學生收入增長多年來滯後，加上今年市況低迷，就業前景恐更添陰霾。

周綺萍回想沙士時期不少公司出現裁員潮，「好多公司都唔夠嘢畀僱員做」，政府只能透過開創短期職位及「展翅青見計劃」，為年輕人增加職位空缺，而大學畢業生的入職薪酬更大跌近三成。今年她恐怕歷史重演，並寄語「新鮮人」要有心理準備，彈性處理搵工事宜，例如不要堅持與本科相同的職位，「有工就做住先」，又或者「兼職同freelance都做咗先，最緊要攞住經驗增值自己」。

but 樓價唔跌，點玩

失業人士揮手區

無人搞事
依家應該經濟好好

全民炒股，繼續升，港股gogogo

遲d 可以約埋一齊打劫金鋪

金鋪都唔開
呢幾日行過尖沙咀
好多間都落咗閘

仆街啦仲諗住今年轉份好工,點知無啦啦爆單咁既野

慘過沙士

沙士後就靠自由行谷經濟

武漢肺炎後呢？

gogogo

靠有帶肺炎嘅自由行

股樓照升

支那自己都唔掂

經濟唔好但物價不變，咁邊個會消費？

03年搵到工有9500好撚勁...

比返15$一個餐我先

唔係喎！早幾年仲講緊
要不是中央政府照顧你們香港，完蛋了

18得唔得﹖

變法國

樓市股市繼續gogo高

就算市道再慘,樓價都唔會再現SARS價,好慘

人工減 物價加 樓價升

睇黎下任特首邊個做都仆硬街
攤屎越黎越臭，越黎越杰

一日最衰都係佔中/反送中